\chapter{Besturingssystemen}

Voor computers is het besturingssysteem een essentieel onderdeel voor een werkend systeem.
Zo ook bij smartphones: smartphones zijn in de basis een kleine pc dus is het logisch dat ze ook een besturingssysteem nodig hebben om te kunnen werken.
Smartphones bestaan nog niet zo lang en daarom is er nog veel concurrentie tussen verschillende producenten van smartphone besturingssystemen.

De besturingssystemen zijn:

\section{Android}

Android is samen met iOS het grootste besturingssysteem voor smartphones \citep{canalys}.
De grootste aandeelhouder van Android is Google, nadat Google het had overgenomen van Android Inc.
Het besturingssysteem is gebaseerd op de Linux-kernel en de applicaties die voor Android gemaakt zijn zijn gemaakt met de Java-programmeertaal.
Het besturingssysteem is grotendeels bedoeld om te bedienen door middel van touch\-screen, maar ook met een toetsenbord en trackpad kan Android bestuurd worden.
Android is gemaakt om gebruikt te worden op smartphones, maar in de loop van de tijd zijn daarbij ook tablets bij gekomen en er zijn ook computers waarop Android ge\"installeerd staat.
Het besturingssysteem was eerst alleen ontwikkeld om op ARM-instructieset te werken, maar sinds Android 4.0 is Android gaan samenwerken met Intel om er voor te zorgen dat Android ook kan werken op het x86-instructieset \citep{pcmweb}.
Android staat erom bekend dat er veel aangepast kan worden aan het besturingssysteem.
Dat kan omdat het besturingssysteem open source is en het besturingssyteem laat veel toe.
Fabrikanten van smartphones passen Android aan om zich te onderscheiden van de andere fabrikanten en soms ook om Android te verbeteren.
Er zijn ook verschillende community's die Android aanpassen en die stellen deze aanpassingen dan beschikbaar aan het publiek.
Ze zorgen er ook voor dat de meeste smartphones ge\"upgraded kan worden naar een nieuwere versie, want de producenten van smartphones geven alleen hun topmodellen vaak updates \citep{gsmacties}.
Het is bij Android ook mogelijk om applicaties buiten de Play Store om te installeren.
Dat heeft tot gevolg dat applicaties ook van het internet te halen zijn.
Je kunt daardoor als developer van een applicatie ervoor kiezen om je applicatie via andere wegen aan te bieden.
Aan de andere kant zorgt het ook voor meer piraterij omdat de applicaties door onbevoegde gratis aangeboden kunnen worden.
De mogelijkheid buiten Android om applicaties te installeren wordt ook gebruikt om malware op Android telefoons te installeren zonder dat de gebruiker het door heeft.
De Google Play Store (Android Market) werd eerst niet door Google gecontroleerd op malware, maar dit hebben ze later wel toegevoegd \citep{zdnet}.


\section{iOS}

iOS is het besturingssysteem dat Apple gebruikt voor zijn smartphones en is ook de enige die het gebruikt.
iOS is het eerste besturingssysteem voor smartphones dat alleen op gericht is om te besturen door middel van touch.
Dat zie je ook terug in het uiterlijk van iOS, want je hebt verschillende schermen waar je tussen kan switchen en die kan je vullen met icoontjes waarmee je applicaties kan opstarten \citep{computerworld}.
In die tijd was dat revolutionaire en iOS is daardoor nu ook zeer populair \citep{mysecondskin}.
iOS is gebaseerd op Mac OS X -- het besturingssysteem van Apple voor hun PC's.
De applicaties voor iOS worden geschreven in Objective-C.
iOS was eerst aangekondigd voor de iPhone, de i in iOS staat ook voor iPhone, en later ook nog voor de iPod Touch, de iPad en ook de Apple TV.
iOS is een gesloten systeem, je hebt weinig mogelijkheden om het besturingssysteem aan te passen en de applicaties die voor iOS ontwikkeld worden moeten aan bepaalde regels van Apple voldoen om in de App Store te komen.
Het is wel mogelijk om via andere manieren applicaties te installeren, maar dan moet je door middel van beveiligingsproblemen in iOS het besturingssysteem aanpassen, waardoor je extra mogelijkheden kan krijgen.
In de App Store van iOS zijn momenteel de meeste applicaties beschikbaar voor mobiele besturingssystemen.


\section{Blackberry OS}

Blackberry OS is ontwikkeld door RIM en wordt ook door RIM gebruikt voor hun smartphones: de Blackberry.
Voor het besturen van het besturingssysteem gebruikten ze eerst de track\-wheel, daarna zijn ze gebruik van de trackpad gaan maken
Ze gebruiken dat nu nog steeds maar nu is het op sommige smartphones van BlackBerry ook mogelijk om het te bedienen via het touch\-screen.
BlackBerry OS is vooral gericht op de zakelijke markt en daarom hebben ook de meeste BlackBerry onder het scherm een volledig toetsenbord zitten, zo kunnen zakelijke mensen die onderweg zijn snel een e-mail typen.
RIM heeft ook enterprise service voor zakelijk gebruik ontwikkeld zodat gebruikers hun bedrijfsmail kunnen koppelen aan hun Blackberry.
Ze hebben ook internet service zodat je gebruik kan maken van hun internet browser en hun mail applicatie.
Als je \'e\'en van de enterprise abonnementen hebt, gaat het verkeer ook via de mailservers van je bedrijf.
Dat is zakelijk interessant omdat het verkeer na de server versleuteld is \citep{webwereld}.
Het is niet verplicht om je op \'e\'en van de twee diensten van Blackberry te abonneren, maar dan kan de gebruiker geen gebruik maken van de applicaties van Blackberry die verbinding maken met internet, want die verbindingen gaan via de server van RIM \citep{wikipedia}.
Blackberry was de afgelopen jaren zeer populair onder niet-zakelijke gebruikers, omdat je met de Blackberry internet service de applicatie ping kon gebruiken, maar sinds de komst van WhatsApp, dat goedkoper is dan de dienst van Blackberry, is de populariteit van Blackberry afgenomen \citep{consumentenbond}.
Het Blackberry OS is gebaseerd op Java.
In het begin had RIM geen winkel waar je de applicaties kon downloaden, maar ze boden wel de mogelijkheid om third party applicaties te downloaden en te installeren.

\section{Windows Mobile en Windows Phone}

Windows Phone/Mobile is ontwikkelt door Microsoft.
Windows Phone is de opvolger van Windows Mobile, maar ze zijn allebei gebaseerd op een versie van Windows CE -- een aangepaste versie van Windows voor mobiele apparaten.
Met de komst van Windows Phone 8 is dat alleen anders, want die is gebaseerd op Windows NT, daar zijn ook de Windows-versies voor de PC op gebaseerd.
Windows Phone word bestuurd door middel van touch en heeft net als de Xbox 360 en Windows 8 een interface met veel grote vlakken; Microsoft noemt het de Metro interface.
Microsoft maakt zelf geen smartphones voor het besturingssysteem, maar laat smartphoneproducenten smartphones ontwikkelen \citep{nrc}.
Microsoft stelt wel eisen aan de resolutie van het scherm en de hardware die de producenten gebruiken.
De producenten proberen zich te onderscheiden door verschillende schermgrootten toe te passen, dezelfde processor op verschillende snelheid te klokken en verschillende designs toe te passen.
Toen Microsoft overging van Windows Mobile naar Windows Phone waren de applicaties niet compatibel met elkaar -- van Windows Phone 7 naar 8 is dat wel het geval, maar de smartphones die op Windows Phone 7 draaien krijgen geen update naar Windows Phone 8 \citep{tweakers}.
 
 
\section{Symbian}

Symbian is het besturingssysteem dat opgericht is door Symbian Foundation.
Veel grote bedrijven doen mee met de Foundation.
De belangrijkste deelnemer van de foundation is Nokia.
Nokia heeft ook de Foundation overgenomen in 2008.
Symbian werd door veel producenten van smartphones gebruikt, maar sinds de komst van Android zijn veel smartphoneproducenten overgestapt naar Android \citep{nieuwemobiel}.
Nokia was de laatste grote producent die Symbian gebruikte, maar is volledig overgestapt op Windows Phone.
Symbian is te besturen via een trackpad, maar het is ook mogelijk om het via touch te bedienen.
Symbian is gemaakt in C++ en de applicaties die je voor symbian kan maken zijn ook in C++ geschreven.
